哪個中年IT男不是一邊面對危機，一邊咬牙硬抗

[url]
[/url]
對於2017年年末那則令人哀傷的消息，相信很多同齡人都會觸目傷懷。面對公司的強制性勸退，深圳中興網信科技有限公司某研發組主管從辦公樓上一躍而下，用最決絕的方式結束了寶貴的生命。

隨著事件在網上持續發酵，有不少網友表示替死者感到不值，表示不就是丟了飯碗,有必要搭上自己的性命嗎？更有網友覺得當事人的抗壓能力太差，才會在困境面前不堪一擊。
「我能理解他，我能理解那種無助的感覺。」曾在深圳高新區某互聯網企業擔任開發工程師的Simon告訴懂懂筆記，對於做了半輩子技術研發，且對公司政治完全不明就裡的IT人來說，丟飯碗的確是一件「致命」的事，「尤其是想到家裡年邁的父母以及成長中的孩子，更是壓力山大！」
隨著大批「新生代」程序員走出校門，「老一代」工程師的威脅感也在加強。據Simon透露，年輕人薪資低也肯熬夜玩命，缺少職場「性價比」的中年技術人員，反而容易受到企業的打壓與擺布。
那麼，上了「年紀」的技術人員究竟面臨哪些職場危機？相信通過Simon的講述，我們能對中年IT男這個群體有更多的了解。

「對於IT男而言，35歲開始就進了尷尬的年紀。」
Simon告訴懂懂筆記，作為一名擁有11年開發經驗的工程師，30萬年薪看起來的確不少，但隨著孩子成長、父母老去，他漸漸覺得錢越來越不夠花，一家人在深圳這個物價很貴的大都市裡，生活過得捉襟見肘。

「有小孩之後，不想租房搬家太折騰，所以供了龍華一套三居室，每個月要1萬多月供。」 孩子每個月的奶粉錢兩千多，加上湖南老家的年邁雙親也需要Simon供養，生活開銷也將近6千元。為了盡量省錢，他連煙和酒都戒了，「因為請保姆很貴，所以老婆辭職在家照顧孩子，全家的收入就靠我一個人。」

在他看來，深圳類似他這樣的南泊一族不在少數，身邊很多熟悉的朋友都是上有老下有小，工作壓力也非常大。

經常加班的Simon通常都是最晚一個離開公司，除了因為加班費，還有就是力圖避免末位淘汰。然而，隨著APP開發市場的競爭愈發激烈，公司在小程序開發業務上的市場拓展也不太順利，為了應對經營壓力，公司一年前就推出了加班只能調休的新規。

在孩子出生后的這兩年時間，Simon完全成了「月光族」，沒有任何積蓄的他，始終覺得生活毫無安全感可言。而前年入冬時遠在老家的父親突發腦梗，讓這個壓力重重的小家庭，又欠下了不少外債。

「壓力太大，收入也沒增長，只能提漲薪了。」Simon說，深圳經驗和能力和他相當的程序員，年薪大致都差不多。而且編程工作成果較難量化，同事間競爭也激烈。因此向領導提出漲薪要求，心底基本沒底。

提出漲薪申請后很快就被駁回了。領導表示，他的薪水在公司同級別的程序員隊伍中，已經略高些許了，如果沒有太突出的表現，漲薪或許會引起其他人的不滿。

「雖無法反駁，但這話的確讓我鬱悶了很久。」在一次同窗聚會上，Simon與同為開發專業的同學們聊起工作，發現大部分人薪資都不算低，但想要漲薪卻很難，在公司里的晉陞空間十分有限，「有些人好幾年都沒漲薪，但物價可是在漲呀。」

Simon自認，搞技術的人普遍性格內向，也不善與上級溝通，於是，「辭職」成了中低層人員實現漲薪的常用辦法。有同學聊天時訴苦，部分IT公司高層並不重視技術人員的勞動付出，更別提主動漲薪了，只有在「辭職」的時候，或許才會意識到這部分人的價值所在。

「辭職能被挽留的話就能漲薪，不被挽留的就只能跳槽另謀高就。」Simon告訴懂懂筆記，在聽從了同學們的建議，他正式向公司提出書面請辭。令他覺得欣慰的是，領導很快就找他談話，試圖挽留他，「估計公司覺得可惜，畢竟我帶隊伍的經驗蠻足的。」

雖然在這場漲薪「拉鋸戰」里，Simon暫時取得了勝利，但整體薪資漲幅卻不是很大。

在稍稍緩解了一點經濟壓力之後，Simon開始打算「騎驢找馬」，留在公司的同時尋找合適的高薪機會跳槽，但目標僅限於深圳或者廣州。

程序員起點薪資雖不低，但卻少有提升的空間。據Simon透露，在深圳乃至珠三角地區，多年不漲薪的開發工程師比比皆是。為了緩解隨年齡增長而增加的生活壓力，他們往往要通過「假辭職」或者「真跳槽」的方式，提升的崗位薪資。雖說奏效，但卻在他們未來的工作中，容易引發更多職場危機。

在程序員這個圈子裡，許多從業者都關心著這樣一個話題，那就是三十多歲之後，應該繼續寫代碼還是轉行？

「如果這個年齡還沒轉到管理崗位，那就很辛苦了。」Simon表示開發人員的技能都比較單一，跨行業有一定困難，加上能夠轉到管理崗的人很少，困境自然隨之而來。

面對高強度的工作壓力，年齡漸長的程序員們，都會感覺力不從心，面對新技術和新應用的反映也開始放緩。每年大量的年輕程序員入行，讓「老一輩」時時刻刻都處於職場危機當中，「我下決心，跳槽后找的必須是管理崗，不然前景很尷尬。」

帶上積澱了11年的作品，認認真真的製作了精美的簡歷，Simon開始「尋馬」了。趁著2017年春季應屆畢業生還沒有完全走出校園，他投遞出了很多簡歷。不成想，簡歷投出后的一個多星期里，他陸續接到了多家互聯網企業的面試邀約。

「在專業這方面，我蠻有自信，也考不倒我。」但讓Simon萬萬沒有想到的是，面試了很多家企業，卻沒有一家向他發出Offer。他猜測或許是因為自己太過宅了，所以在與面試官交流的過程中，「說話」成了最大短板。而作為技術型的管理崗，或許最需要的就是溝通能力。

在接連碰壁之後，退而求其次的他，開始嘗試投遞一些經驗要求豐富、薪資待遇較高的資深程序員職位。畢竟「碼農」考驗的僅僅是過硬的專業技術罷了。

「但是工資高的都是iOS方面的開發。」Simon表示自己擁有大量Android平台的應用開發經驗，也有不錯的Objective-c功底，但iOS幾乎沒有接觸過，「如果要適應iOS開發，必須要花些時間，但企業普遍不願等。」

與此同時，他的公司為了搶佔開發市場的需求，開始大量接起了甲方的「急單」。為了能夠儘快完成項目開發任務，領導不再允許開發工程師們隨意請假，而熬夜加班也成了「碼農們」的工作常態。

Simon透露，去年4月初到6月底，他沒有一天早於凌晨兩點下班，而且整個「五一」黃金周都在加班中度過。「有心機的還是能偷點兒懶，但我這種連話都說不好的人，調個休都慢半拍。」Simon無奈嘆氣。

他回憶，那幾個月每天出門時，老婆孩子都還沒醒，而回家時她們又已熟睡，一個月見不到家人三次。毫無限度的加班，令他心理壓力倍增，情緒也經常處於低落狀態。部分年輕人紛紛辭職，只有他和幾位年長的卻還在咬牙堅持，「因為沒有退路，辭職的話老婆孩子吃什麼，父母怎麼辦？」

面對家庭生活壓力，85后「碼農」們明顯進退兩難。面對著公司的「壓榨」，迫於生存也不敢輕易選擇離開。承受著兩頭壓力的中年IT男，職場危機逐漸在矛盾中爆發。

「其實編碼寫多了，情商也就高不起來了。」
在高強度的工作壓力下，長期處於亞健康狀態的Simon身體終於垮了，胃病和高血壓一起犯。休病假在家那幾天，他除了陪伴家人家人以外，還投遞了大量簡歷，想趁著難得的病假面試新的工作。
就在投遞建立的過程中，他在網上發現公司也在大量招聘開發工程師，幾乎覆蓋了所有應用平台、所有編程語言。公司因為經常安排加班，導致部分開發工程師流失，大量招人按說也正常，但不知為何卻讓Simon產生了強烈的不安。

「當時就感覺飯碗估計要懸了，所以很忐忑。」
當大量新人開始陸續入職時，Simon的猜測應驗了。他告訴懂懂筆記，在大批新人加入團隊一個月後，公司開始把包括他在內的部分「老人」調往測試崗，並安排了大量的應用測試任務，且設置了很多定義模糊不可量化的績效考核。

只要APP開發出現BUG、驗收滯后等問題，公司領導就會找他們開會，從謾罵、怒斥到人身攻擊，想盡一切辦法侮辱他們，甚至一度要求測試崗的同事，簽訂「生死狀」，內容是一旦產品交付后出現紕漏就要引咎辭職。

「所以，有部分同事扛不住走了。」這一切都讓Simon心頭髮慌。一位年紀略長的前輩告訴他，公司肯定想通過這種方式，一步一步逼大家主動辭職，尤其有部分同事入職時間超過十年，所以辭退賠償金額巨大，高層不願意為此買單，「加上性格使然，大部分開發工程師都不善於發泄情緒，委屈到最後都只能選擇離開。」

除此之外，Simon還了解到，這些和他一樣被調往測試崗的同事，絕大部分都曾向公司提出「漲薪」要求，還有小部分是得罪了「上司」，於是被統一「秋後算賬」。

Simon堅持不主動離開，希望能到辭退賠償。但從去年8月份開始，每周都會有很多「小鞋」飛來，連續幾個月績效工資也被剋扣，最低的一個月只拿到了九千多。

「上頭總是朝令夕改，有時一套測試文檔，前後修改不下30次，而且修改意見前後矛盾，著實被折磨到將近崩潰。」在越級發了幾份投訴郵件無效之後，Simon打算投訴到區內的勞動部門，卻被前輩攔下了，「他之前所待過的好幾家企業都是如此，投訴了也沒用。」

前輩告訴Simon，深圳互聯網公司大多承受著諸如房租、公關等巨額的成本開銷，加之這兩年行業競爭激烈，所以極其看重產出效益。因此，開發作為企業生產成本最重的一環，多數企業都開始雇傭「性價比」更高的年輕工程師。35歲以後，許多IT男由於精力有限，在工作效率上逐漸放緩，學習新技能的能力也在下降。而且由於家庭組建，供房買車，這個年齡層的工程師生活壓力普遍較大，所以在薪資上的訴求也較高。

汪汪 汪

唔入行咪冇事囉! 及早轉行都得, 得咗!

唉，尷尬咗好多年

Lm

其實你轉左邊行

掃地僧, hehe!

原本文章算係高質, 一睇d 回覆就不了

原文高質到出404喎:

頁面錯誤或已被刪除

真係慘，it呢行真係冇可能玩到退休 ....
除非自立門戶

你係咪本身撈IT先？

做超過10年都仲要主力搞tech個層既話
基本上老左都會好凄涼
除非有副業搵得多過正職啦

邊行都係啦
除非打政府

咁有d人係鍾意搞tech，勉強做business/requirement analysis方面無好結果，
我就係試過做多dnon-technical 野，差d搞到抑鬱，寧願搵少d退返去technical方面開心好多

IT女點解

唉
明明揼曲仲快過大部分IT狗都無得揼曲

邊行都一樣, 識人好過識字!
如果你本身正職外有好多freelance同識好多老板, 相信就算老咗冇人請都唔駛驚冇嘢撈!

做到唔識同人溝通
淨係每日返工對住部電腦

但可惜IT呢行(尤其揼code嗰班)毒撚居多, 朋友都唔識多個, 老咗畀人炒真係...
(所以都係嗰句, 及早轉行啦!)

>差d搞到抑鬱

咁嚴重? 做requirement gathering 咁難頂?

agger, 囡又冇老婆又冇朋友又冇
一尾對著個MON打飛機
心理唔多唔少有問題
你見咁多非禮咸濕人新聞,IT佬次次有份就知

copy the link or remove <br%20/> when occur 404

當見到隔離個it sales人到中年早已經儲落大批熟客老板喺手，剩係每年同熟客簽約續main，幫手做少少翻新，有啲直情有team新仔幫手跑數

而technician人到中年就怕俾人炒，做野唔夠新仔咁好精力咁捱得

人既問題啦